---------------------------------
O BIBLIOTECE

Biblioteka umożliwi użytkownikowi nałożenie przekształceń: 
\begin{enumerate}
 \item projekcja zbioru ,,A'' poprzez usunięcie drugiej kolumny
 \item konwersja trzeciej kolumny w zbiorze ,,B'' poprzez usunięcie zbędnego znaku '0'
\end{enumerate}
i porównanie tak zmodyfikowanych wierszy w celu znalezienia różnicy --- w zbiorze ,,B'' występują dodatkowe miesiące: \textit{sierpień, wrzesień i październik}.

Narzędzie to przeznaczone jest dla programistów i testerów i, o ile umożliwi użytkownikowi proste użycie i czytelne definiowanie transformacji, może być użytecznym wsparciem dla nich w czasie pracy na dużych danych. Umożliwi np. testowanie działania innych systemów (weryfikacja czy pewne systemy działają w podobny, choć niekoniecznie identyczny sposób).

Domyślnie biblioteka obsługuje dane mające charakter tekstowy (plik \textit{csv}), zbudowane są z rekordów złożonych z kolumn o stałej strukturze w obrębie zbioru. Same zbiory mogą natomiast różnić się między sobą strukturą (kolumnami) oraz formatem. Aby zachować pełną użyteczność narzędzia, użytkownik zawsze może rozszerzyć je implementując własne komponenty umożliwiające odczyt również innych zbiorów danych.

Dane te są przechowywane w klastrze w środowisku rozproszonym, w systemie plików \textit{HDFS} i są nieuporządkowane. Narzędzie powinno mieć możliwość uruchamiania rozproszonego tak, aby wykorzystując możliwości obliczeniowe klastra osiągnąć wysoką skalowalność. Wynikiem działania powinien być plik z podsumowaniem porównania (odpowiedź na pytanie, czy zbiory są równe, wskazaniem ilość rekordów różniących się itp.).


---------------------------------
WYMAGANIA BILBIOTEKI

\section{Analiza}
Poniżej zebrano wymagania dotyczące biblioteki. Formułując wymagania starano się, aby nie dodawać zbyt dużo funkcjonalności tak, aby jej konstrukcja była prosta. Z drugiej strony położono nacisk na generyczność i możliwość rozszerzania. Zakłada się więc, że użytkownik będzie mógł zaimplementować własne funkcje i przekazać je podczas wywołań funkcjonalności w bibliotece.

Ponieważ temat dotyczy \textit{Big Data}, to zgodnie z definicją wprowadzoną we wstępie zakłada się możliwość, że porównywane będą duże, nieposortowane zbiory danych, często o różnych strukturach. Interesujące są tutaj dwa zagadnienia: jak porównywać rekordy o różnych strukturach i jak identyfikować rekordy, które powinny być porównywane (brak sortowania).

\subsection{Porównywanie rekordów o różnych strukturach}
Zbiory danych mogą mieć dowolny format. Użytkownik ma możliwość przekazania podczas odczytu własnych funkcji pozwalających na transformację danych do postaci strukturalnej, w której rekordy składają się z określonej liczby kolumn o zadanym typie. Dopiero tak zmodyfikowane rekordy będą mogły być porównywane.

Jednocześnie biblioteka dostarczy standardowych transformacji umożliwiających odczyt danych z tekstowych plików \textit{csv (ang. Comma Seperated Values)}. 

\subsection{Identyfikacja rekordów w nieposortowanych zbiorach}
Ponieważ dane są nieposortowane, potrzebne jest wyznaczenie dla każdego rekordu pewnego klucza, który jednoznacznie identyfikowałby rekordy w obrębie wszystkich danych. Najlepiej, gdyby użytkownik miał możliwość dowolnego definiowania sposobu jak zbudować klucz. Wracając do przykładu z początku rozdziału (str. \pageref{przyklad}), kluczem tym może być nazwa miesią\-ca (czyli pierwsze kolumny) lub numer porządkowy (druga kolumna w zbiorze A i trzecia w zbiorze B po usunięciu zbędnego znaku ,,0''). Może się zdarzyć, że w jednym ze zbiorów (albo w obu) rekordy z tym samym kluczem będą się powtarzać. Powinno to również być uwzględnione --- powinny być wtedy porównywane całe zbiory.

\section{Wymagania}
\subsection{Wymagania funkcjonalne}
\begin{enumerate}
 \item Biblioteka umożliwia porównywanie dużych zbiorów danych. Zbiory te składają się z rekordów i mogą się różnić strukturą i formatem.
 \item Użytkownik definiuje sposób, w jaki zaczytywane dane mają być interpretowane, ich strukturę. W ten sposób każdy zaczytany rekord zmieniany jest na postać ustrukturyzowaną. Struktura definiuje z jakich kolumn (pól) składa się rekord i ich typ. W obrębie jednego zbioru struktura ta jest stała.
 \item Domyślnie biblioteka obsługuje pliki tekstowe \textit{csv}. Jednak użytkownik ma mieć możliwość rozszerzenia tak, aby czytać również inne pliki. Musi wtedy dostarczyć własnej implementacji komponentu odpowiedzialnego za konwersję zaczytanego rekordu do postaci ustrukturyzowanej.
 \item Użytkownik może nałożyć na przetwarzane rekordy zaimplementowany przez siebie filtr, który odsieje część informacji.
 \item Użytkownik może dokonać projekcji przetwarzanych rekordów. Polega ona na usunięciu wskazanych kolumn.
 \item Użytkownik może zaimplementować i użyć własne funkcje transformujące wskazane kolumny --- w ten sposób może zmienić ich wartość lub format. 
 \item Istnieje możliwość zdefiniowania funkcji generującej klucz identyfikujący rekordy w poszczególnych zbiorach.
 \item Jeśli więcej niż jeden rekord w jednym ze zbiorów (lub w obu) będą miały ten sam klucz, to powinny być porównywane całe zbiory takich rekordów.
\end{enumerate}

\subsection{Wymagania niefunkcjonalne}
\begin{enumerate}
 \item Narzędzie powinno dobrze integrować się z platformą \textit{Hadoop}, a więc powinno mieć możliwość obsługi systemu plików \textit{HDFS} oraz być w stanie współpracować z systemem zarządzania zasobami klastra \textit{YARN}. 
 \item Aby było w pełni użyteczne jako narzędzie dla programistów i testerów, powinno obsługiwać również pliki w lokalnym systemie oraz mieć możliwość uruchamiania jak zwykły program wykonywalny (lokalne porównywanie plików).
 \item Ponieważ docelowe środowisko użycia nie jest znane, narzędzie powinno być więc generyczne i dać się dopasować do wielu różnych zastosowań. 
 \item Ze względu na ograniczone możliwości wykonania (samodzielna praca), należy zachować prostotę i skupić się na najważniejszych funkcjonalnościach. Dlatego należy zapewnić dużą rozszerzalność narzędzia tak, aby mogło być rozbudowane przez końcowego użytkownika. 
 \item Istotną sprawą jest zapewnienie wysokiej skalowalności. Osiągnięte to powinno być poprzez wykorzystanie infrastruktury \textit{Hadoop}. 
\end{enumerate}




---------------------------------
PRZEGLAD:

\section{Przegląd rozwiązań}

\subsection{Użycie \textit{Map/Reduce}}
brak ogólnego rozwiązania

\subsection{Biblioteka \textit{Data Frame} w języku \textit{R}}
Biblioteka \textit{Pandas} w jezyku \textit{Python}
brak możliwości uruchomienia na klastrze

\subsection{\textit{Spark DataFrame}}
wzorowany na Data Frame z R, niskopoziomowe - brak ogólnego rozwiązania

\subsection{Narzędzie \textit{Diff} w \textit{Linux}}
brak możliwości uruchomienia na klastrze

\subsection{Podsumowanie}
Nie znaleziono biblioteki, przy użyciu której możliwe by było porównanie dużych plików w środowisku Hadoop....
 

 
-------------------------------------
ANALIZA BIBLIOTEKI:
\section{Biblioteka}

\section{Wybór struktury do reprezentacji informacji}
Przy tworzeniu biblioteki nie nakłada się ograniczeń co do struktury i~formatu danych wejściowych (chodzi głównie o~nieograniczanie użyteczności narzędzia). Jednak pozostaje kwestia wyboru modelu reprezentacji informacji. Model ten będzie wykorzystywany przy zdefiniowaniu przez użytkownika funkcji wyznaczającej klucz na podstawie rekordu. Będzie również używany w~bibliotece do weryfikacji czy rekordy różnią się i~sprawdzaniu czym się dokładnie różnią.

Przykładowe struktury danych:
\begin{itemize}
 \item 
\end{itemize}


Biblioteka będzie operowała na informacji:  to w modelu informacji, na którym będzie bazować biblioteka, istotny jest 

Szczególnie interesujące wydają się rekordy, które składają się ze ściśle określonych dla danego zbioru pól, które te są typami prostymi jak: tekst, liczba, data itp. i nie mogą być typami złożonymi (listy, zbiory, słowniki, inne rekordy). Jest to bardzo prosta struktura, która zgodna jest zarówno z plikiem \textit{CSV} (gdzie każdy rekord reprezentowany jest przez kolejny wiersz, a pola oddzielone są separatorem) jak i rekordem w tabeli bazy relacyjnej (rekordem jest krotka, poszczególne pola odpowiadają kolumną w tabeli). 




\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=16cm]{yarn}
\caption{Schemat działania \textit{YARN} \cite{Hadoop}}
\label{fig:yarn}
\end{figure}                    
